<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>김형훈의 학습 블로그</title>
<link>https://cryscham123.github.io/posts/02_categories/block_chain/</link>
<atom:link href="https://cryscham123.github.io/posts/02_categories/block_chain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>안녕하세요. 김형훈의 학습 블로그 입니다.</description>
<image>
<url>https://cryscham123.github.io/profile.jpg</url>
<title>김형훈의 학습 블로그</title>
<link>https://cryscham123.github.io/posts/02_categories/block_chain/</link>
</image>
<generator>quarto-1.5.56</generator>
<lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 15:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>ZKPs</title>
  <link>https://cryscham123.github.io/posts/02_categories/block_chain/notes/01.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><img src="https://cryscham123.github.io/img/stat-thumb.jpg" class="post-thumbnail img-fluid"></p>
<ul>
<li>한 당사자가 다른 당사자에게 특정 지식을 가지고 있음을 증명하되, 그 지식 자체는 절대 공개하지 않는 수학적 방법</li>
</ul>
<section id="종류" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="종류">종류</h2>
<ul>
<li>상호작용형 영지식 증명:
<ul>
<li>ZKP의 초기 형태.</li>
<li>증명자와 검증자 사이에 여러 라운드의 상호작용이 필요.</li>
<li>증명자는 단순히 증거 하나를 제시하는 것이 아니라, 검증자가 제시하는 일련의 도전에 참여하고 이에 대한 응답을 제공.</li>
<li>단점:
<ul>
<li>시간 소모적</li>
<li>블록체인에 비실용적: 분산 시스템에서 서로 다른 라운드에 걸쳐 상호작용형 증명의 상태를 유지하는 것은 복잡함.</li>
<li>검증자 종속적: 상호작용 과정을 통해 생성된 증명은 일반적으로 그 상호작용에 참여한 특정 검증자만 납득시킬 수 있음. 다른 사람에게 증명하려면 다시 해야 함</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li>비상호작용형 영지식 증명:
<ul>
<li>단 한 번의 통신 라운드만 필요로 함.</li>
<li>종류:
<ul>
<li>SNARKs: 증명하려는 진술의 복잡성과 관계없이 증명의 크기가 매우 작고 검증 속도가 빠름.</li>
<li>STARKs: 일부 SNARK의 잠재적 취약점인 trusted setup 단계가 필요 없음</li>
<li>Bulletproofs: 신뢰 설정이 필요 없으며, 범위 증명에 효율적임</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="용어" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="용어">용어</h2>
<ul>
<li>주장, 진술: 어떤 것이 사실이라는 단언</li>
<li>비공개 입력: 증명자가 알고 있지만 검증자에게 공개하지 않는 정보</li>
<li>공개 입력: 증명자와 검증자 모두가 알고 있는 정보</li>
<li>제약조건: 주장이 유효한 것으로 간주되기 위해 반드시 충족되어야 하는 수학적 조건이나 방정식. 제약 조건이 표현되는 방식은 R1CS나 Plonkish 시스템과 같이 사용되는 특정 ZKP 제약 시스템에 따라 다름</li>
<li>회로: 제약 조건들의 집합</li>
<li>위트니스: 증명자가 자신의 주장이나 진술이 참이며 정의된 모든 제약 조건을 충족함을 보여줄 수 있게 하는 비밀 값들의 집합</li>
</ul>
</section>
<section id="신뢰-설정" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="신뢰-설정">신뢰 설정</h2>
<ul>
<li>어떤 암호화 프로토콜이 실행될 때마다 사용되어야 하는 데이터를 생성하기 위해 단 한 번 수행되는 절차</li>
</ul>
<ol type="1">
<li>비밀 값 생성: 한 명 이상의 참가자가 비밀 무작위 값을 생성</li>
<li>암호학적 데이터로 변환: 이 비밀 값은 공개 암호학적 매개변수 세트를 생성하는 수학적 과정의 입력값으로 사용됨.</li>
<li>비밀의 되돌릴 수 없는 폐기: 공개 암호학적 매개변수가 생성되면, 원래의 비밀 값은 반드시 완전하고 복구 불가능하게 파기되어야 함.</li>
<li>증명 생성: 파기된 비밀로부터 생성된 공개 암호학적 데이터는 증명자가 자신의 진술에 대한 영지식 증명을 구성하는 데 사용됨</li>
</ol>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> 맨 위로</a> ]]></description>
  <category>블록 체인</category>
  <guid>https://cryscham123.github.io/posts/02_categories/block_chain/notes/01.html</guid>
  <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>block chain basic</title>
  <link>https://cryscham123.github.io/posts/02_categories/block_chain/notes/00.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><img src="https://cryscham123.github.io/img/stat-thumb.jpg" class="post-thumbnail img-fluid"></p>
<section id="what-is-block-chain" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="what-is-block-chain">What is Block Chain?</h2>
<ul>
<li>우리가 돈을 관리하는 방식부터 집단적 합의를 이루는 방식에 이르기까지, 중앙집중식 시스템에 내재된 취약점과 한계에 대한 대응책</li>
<li>중앙집중식 시스템: 종종 효율적이지만, 중앙 권력에 대한 의존은 통제, 허가, 그리고 신뢰와 관련된 심각한 문제들을 야기
<ul>
<li>절대적인 통제권</li>
<li>배제(검열) 가능성</li>
<li>프라이버시 부재</li>
</ul></li>
<li>신뢰가 최소화된 시스템:
<ul>
<li><code>공유된 탈중앙화 원장</code>(The Shared, Decentralized Ledger)
<ul>
<li>노드들은 탈중앙화된 P2P 네트워크를 형성하고, 중앙 서버나 단일 실패 지점이 없다.</li>
<li>새로운 거래가 발생하면 네트워크에 전파되고, 마치 소문이 퍼지듯 노드에서 노드로 전달되어 결국 모든 참여자가 동일한 최신 원장 사본을 갖게 된다.</li>
</ul></li>
<li><code>Blocks</code>
<ul>
<li>거래들은 블록이라는 그룹으로 모이고 묶인다. 블록을 글로벌 기록 장부의 한 페이지라고 생각하면 됨.</li>
<li>한 페이지가 검증된 거래 목록으로 채워지면, 장부에 추가될 준비가 된 것.
<ul>
<li><code>해시</code>: 블록이 생성될 때, 내부의 모든 거래 데이터는 암호화 알고리즘을 거쳐 해시라는 고유한 코드를 생성.</li>
<li>이 해시는 해당 블록에 대한 디지털 지문이나 승인 도장 역할을 함. 거래 데이터의 글자 하나만 바뀌어도 해시는 완전히 달라짐.</li>
<li>체인 연결: 각 블록은 이전 블록의 해시를 포함하여, 블록들이 시간 순서대로 연결되고 암호화 기술로 보안이 유지되어, 영구적이고 끊어지지 않는 기록을 만듦.</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li><code>Chain</code>
<ul>
<li>블록들은 시간 순서대로 연결되고 암호화 기술로 보안이 유지되어, 영구적이고 끊어지지 않는 기록을 만듦.</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
<section id="history" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="history">History</h3>
<ul>
<li>이중지불문제: 디지털 화폐 한 단위가 한 번 이상 사용될 수 있는 내재적 위험.</li>
<li>일부 노드가 악의적이고 거짓 정보(이중 지불 시도 등)를 퍼뜨리려 하더라도, 네트워크는 어떤 거래가 유효하고 어떤 순서로 발생했는지에 대해 집단적으로 합의해야 함.</li>
<li>2008년, 사토시 나카모토는 비트코인 백서를 발표하여, 탈중앙화된 디지털 화폐 시스템을 제안.</li>
<li>2015년, 돈 뿐만 아니라 합의에도 적용할 수 있는 스마트 계약 개념이 도입됨.(이더리움)</li>
</ul>
</section>
<section id="chain-in-block-chain" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="chain-in-block-chain">Chain in Block Chain</h3>
<ul>
<li>거래 수요가 처리 능력을 훨씬 초과하면 네트워크는 혼잡해짐.</li>
<li>혼잡한 블록체인에서는 거래 속도가 급격히 떨어지고, 거래 수수료 비싸짐</li>
<li>Layer 1 (L1): 기초적이고 독립적인 블록체인
<ul>
<li>각각이 독립적인 개발 커뮤니티, 생태계를 가지고 있음</li>
</ul></li>
<li>Layer 2 (L2): L1 블록체인 위에 구축된 확장 솔루션
<ul>
<li>대량의 거래 묶음을 매우 저렴한 비용으로 오프체인에서 처리하고, 이를 압축된 요약본으로 묶은 뒤, 그 요약본을 다시 L1에 제출</li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="problem" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="problem">Problem</h3>
<ul>
<li>Oracale Problem: 블록체인 외부의 데이터를 신뢰할 수 있는 방식으로 블록체인에 제공하는 문제
<ul>
<li>스마트 계약은 블록체인 내부의 데이터에만 접근할 수 있음</li>
<li>외부 데이터를 필요로 하는 스마트 계약은 신뢰할 수 있는 제3자(오라클)를 필요로 함</li>
<li>오라클이 악의적이거나 오류가 있을 경우, 스마트 계약이 잘못된 데이터를 기반으로 실행될 수 있음</li>
</ul></li>
<li>DON(Decentralized Oracle Network): 여러 오라클로부터 데이터를 수집하고, 이를 집계하여 스마트 계약에 제공하는 네트워크
<ol type="1">
<li>네트워크 내의 여러 독립적인 노드가 현실 세계에서 동일한 데이터를 가져온다. (예: 여러 프리미엄 데이터 소스에서 이더리움 가격을 수집)</li>
<li>노드들은 서로 데이터를 교차 검증.</li>
<li>합의 프로토콜을 실행하여 하나의 정확한 값에 동의.</li>
<li>검증되고 합의된 이 값이 스마트 계약을 위해 온체인에 제출.</li>
</ol></li>
<li>Chain link: 오라클 문제를 해결하기 위한 핵심 인프라를 제공하는 업계 표준의 모듈식 탈중앙화 오라클 네트워크</li>
</ul>
</section>
<section id="smart-contract" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="smart-contract">Smart Contract</h3>
<ul>
<li>모든 노드가 동일한 스마트 계약 코드를 실행하여, 동일한 출력을 생성
<ul>
<li>EVM을 통해 deterministic하게 실행됨
<ul>
<li>등가성: EVM 등가성을 가진 체인은 모든 면에서 이더리움 메인넷과 똑같이 작동하도록 설계</li>
<li>호환성: 내부적으로 이더리움 스마트 계약과 작동하는 방식에서 차이가 있음</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="architecture" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="architecture">Architecture</h2>
<section id="consensus-mechanism" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="consensus-mechanism">Consensus Mechanism</h3>
<ul>
<li>하나의 공유된 ’진실의 원천’을 만들기 위해 아래 세 가지 주요 과제를 해결해야 함</li>
</ul>
<ol type="1">
<li>시빌 저항성(Sybil Resistance)으로 조작 방어하기
<ul>
<li>각 노드가 거래 내역에 대해 하나의 “투표권”을 가진다고 볼 수 있는 블록체인에서, 시빌 공격은 치명적인 위협.</li>
<li>네트워크를 위협할 만큼 큰 규모로 운영하는 것을 엄청나게 비싸게 만들어서 시빌 공격을 방어
<ul>
<li>작업 증명(PoW): 네트워크 합의에 참여하려면 노드는 막대한 컴퓨팅 파워와 전기를 소모하는 복잡한 수학 퍼즐을 풀어야 한다.</li>
<li>지분 증명(PoS): 검증자로 참여하려면 사용자는 네트워크의 기축 암호화폐 상당량을 담보로 예치해야 한다.
<ol type="1">
<li>검증자가 일정 양의 코인을 예치</li>
<li>무작위로 선택된 검증자가 블록 제안</li>
<li>다른 검증자들이 블록을 검증하고 투표</li>
</ol></li>
</ul></li>
</ul></li>
<li>완결성(Finality)으로 영구적 보장하기
<ul>
<li>일단 거래가 확정되어 블록체인에 추가되면, 되돌릴 수 없으며 결코 변경되거나 취소되거나 삭제될 수 없다는 보장</li>
<li>블록체인마다 이 보장을 달성하기 위한 규칙과 소요 시간이 다름</li>
<li>비트코인에서는 6 컨펌 이후 완결성 보장</li>
<li>이더리움에서는 네트워크 전체 예치된 지분의 최소 2/3이 블록을 포함하는 체인을 지지할 때 정당화 되고, 2/3의 검증자가 합의하면 블록이 최종 확정</li>
</ul></li>
<li>합의 문제(Consensus Problem) 해결하기
<ul>
<li>거래의 올바른 순서, 어떤 거래가 유효하고 어떤 것이 사기인지, 블록체인의 어떤 버전이 유일한 진짜 정본(canonical) 체인인지
<ul>
<li>보통 제일 긴 체인(longest chain)을 진짜 체인으로 간주</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ol>
</section>
<section id="블록체인의-취약점" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="블록체인의-취약점">블록체인의 취약점</h3>
<ol type="1">
<li>Sybil Attack
<ul>
<li>공격자가 네트워크에서 다수의 가짜 신원을 만들어, 네트워크의 합의를 조작하거나 방해하는 공격</li>
<li>방어 방법: PoW, PoS 등 시빌 저항성 메커니즘 도입</li>
</ul></li>
<li>51% Attack
<ul>
<li>공격자가 네트워크의 해시 파워 또는 스테이킹된 코인의 51% 이상을 통제하여, 거래를 되돌리거나 이중 지불을 수행하는 공격</li>
</ul></li>
<li>MEV와 샌드위치 공격
<ul>
<li>MEV(Maximal Extractable Value): 블록 생산자가 거래 순서를 조작하여 얻을 수 있는 추가 수익</li>
<li>샌드위치 공격: 공격자가 피해자의 거래 전후에 자신의 거래를 삽입하여 가격을 조작하고 이익을 얻는 전략</li>
</ul></li>
<li>클라이언트 소프트웨어 버그</li>
<li>리플레이 공격
<ul>
<li>공격자가 이전에 유효했던 거래 데이터를 다른 네트워크에서 재전송하여, 동일한 거래를 두 번 이상 실행하는 공격</li>
<li>방어 방법: chain ID, nonce</li>
</ul></li>
</ol>
</section>
<section id="hard-fork" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="hard-fork">Hard Fork</h3>
<ul>
<li>이더리움에서 프로토콜 업그레이드를 구현하는 데 사용되는 기술적 과정</li>
<li>하드 포크가 활성화되면 새로운 규칙이 이전 규칙과 너무 달라져서 더 이상 호환되지 않음.</li>
<li>즉, 새로운 소프트웨어로 업데이트하지 않은 노드(블록체인 소프트웨어를 실행하는 컴퓨터)는 새로운 블록과 거래를 검증할 수 없게 됨.</li>
<li>EIP(Ethereum Improvement Proposal) 작성 및 승인으로 업데이트가 이루어짐
<ul>
<li>ERC(Ethereum Request for Comments): 애플리케이션 레벨의 상호작용을 위한 규칙을 만드는 EIP의 필수적인 부분집합으로, 생태계가 번영할 수 있도록 하는 상호운용성을 촉진</li>
</ul></li>
<li>종류
<ul>
<li>비경합적 하드 포크: 커뮤니티 전체가 제안된 변경 사항이 유익하다는 데 동의하고, 모두가 소프트웨어를 업그레이드하기로 협력한다.</li>
<li>경합적 하드 포크: 커뮤니티 내에서 의견이 갈려 일부 노드가 업그레이드를 거부하고 이전 규칙을 계속 따르는 경우</li>
</ul></li>
<li>개발자가 코드를 작성하지만, 새 소프트웨어를 실행할지 말지 최종적으로 선택하는 것은 노드를 운영하는 수천 명의 개인과 조직. 그들이 업데이트하지 않으면 업그레이드는 실패.</li>
</ul>
</section>
<section id="gas-fee" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gas-fee">Gas Fee</h3>
<ul>
<li>이더리움에서 작업을 실행하는 데 필요한 연산 작업량을 측정하는 단위</li>
<li>필요성:
<ol type="1">
<li>검증자에 대한 보상: 가스비는 필수적인 작업을 수행한 대가로 받는 보상이며, 정직하게 참여하고 네트워크를 계속 가동하게 만드는 직접적인 경제적 유인을 제공함.</li>
<li>스팸 방지: 모든 연산에 수수료를 요구함으로써, 가스는 스팸 공격 비용을 엄두도 못 낼 만큼 비싸게 만드는 금전적 장벽을 형성하여 네트워크의 제한된 블록 공간을 보호함.</li>
</ol></li>
<li>각 블록의 공간은 유한함. 더 많은 사용자가 거래를 제출하려고 하면 이 제한된 공간에 대한 수요가 증가하고, 결과적으로 블록에 포함되기 위해 필요한 가격(가스비)이 올라감.</li>
<li>변화:
<ol type="1">
<li>래거시 거래(type 0): 최고가 입찰 경매 모델
<ul>
<li>사용자가 gasPrice, gasLimit 설정. 거래를 빨리 포함시키려면 사용자는 다른 사람들이 gasPrice로 얼마를 입찰하고 있는지 추측해야 하고, 이로 인해 비용을 과도하게 지불하거나, 너무 적게 지불하여 사용자 경험에 어려움을 줌.</li>
</ul></li>
<li>EIP-1559 거래(type 2): 기본 수수료 + 팁 모델
<ul>
<li>기본 수수료: 네트워크 혼잡에 따라 자동으로 조정되는 수수료</li>
<li>팁: 거래를 우선 처리하도록 채굴자에게 주는 추가 수수료</li>
<li>기본 수수료는 소각되어 네트워크에서 영구적으로 제거됨</li>
</ul></li>
</ol></li>
</ul>
</section>
<section id="account-abstraction" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="account-abstraction">Account Abstraction</h3>
<ul>
<li>EOA(Externally Owned Accounts): 개인 키로 제어되는 계정</li>
<li>스마트 계약 계정(Smart Contract Accounts): 스마트 계약을 계정처럼 사용하는 것. smart contract 주소가 계정 주소 역할
<ul>
<li>transaction을 실행할 수 없으나, 프로그래밍 가능한 계정처럼 사용할 수 있다.</li>
<li>authentication이나 account recovery, gas fee automation 같은 기능을 스마트 계약 코드로 구현 가능</li>
</ul></li>
<li>Abstracted Account: EOA와 스마트 계약 계정의 기능을 결합한 계정
<ul>
<li>smart contract를 main account로 사용</li>
</ul></li>
<li>구현(EIP-4337):
<ol type="1">
<li>User Operation: 사용자가 서명한 거래 요청</li>
<li>Entry Point Contract: User Operation을 수신하고 처리하는 스마트 계약</li>
<li>Bundler: 여러 User Operation을 Alt Mempool에 모아서 Entry Point Contract에 제출하는 역할</li>
<li>Paymaster: 사용자의 가스비를 대신 지불하는 역할</li>
</ol></li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="blockchain-use-cases" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="blockchain-use-cases">Blockchain Use Cases</h2>
<section id="defi" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="defi">DeFi</h3>
<ul>
<li>사용자가 탈중앙화된 방식으로 금융 서비스와 상호작용할 수 있게 해주는 모든 프로토콜, 서비스, 애플리케이션을 포괄</li>
<li>DeFi 애플리케이션은 본질적으로 블록체인에 배포된 스마트 계약, 혹은 스마트 계약들의 시스템.</li>
<li>결정론적 실행, 결합성</li>
<li>사례:
<ul>
<li>탈중앙화 거래소 (DEX): 용자가 중앙 중개인 없이 서로 직접 디지털 자산을 거래할 수 있게 함</li>
<li>대출 및 차입: 사용자가 자산을 빌려주고 이자를 얻거나, 기존 암호화폐 보유량을 담보로 사용하여 자산을 빌릴 수 있게 함</li>
<li>이자 농사(Yield Farming) 및 유동성 채굴: 많은 프로토콜이 사용자에게 플랫폼에 유동성(자금)을 제공한 대가로 추가 토큰을 보상하여 참여를 장려함</li>
</ul></li>
<li>토큰:
<ul>
<li>네이티브 토큰: 블록체인 프로토콜의 기본 암호화폐 (예: 이더리움의 ETH, 비트코인의 BTC)</li>
<li>대체 가능 토큰(ERC20): 상호 교환 가능하고 동일한 가치가 있는 토큰 (예: USDC, DAI)</li>
<li>대체 불가능 토큰(ERC721): 고유한 디지털 자산을 나타내며, 예술 작품, 수집품, 게임 아이템 등에 사용됨</li>
<li>준 대체 가능 토큰(ERC155): 여러 개의 동일한 복사본이 존재할 수 있지만, 각 복사본이 여전히 개별적으로 추적되고 소유되는 자산에 사용됨</li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="중앙화-거래소-vs-탈중앙화-거래소" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="중앙화-거래소-vs-탈중앙화-거래소">중앙화 거래소 vs 탈중앙화 거래소</h3>
<ul>
<li>중앙화 거래소:
<ul>
<li>자금을 입금할 때 자산의 통제권을 거래소로 넘기게 됨. 회사가 자신의 지갑에 코인을 보관하며, 이는 곧 그들이 개인키를 통제한다는 뜻.</li>
<li>법정 화폐를 코인으로 바꾸게 해주고, 코인을 다시 법정 화폐로 바꿔 은행으로 출금할 수 있게 해줌.</li>
<li>거래소의 지급 능력과 보안에 완전히 의존하게 됨</li>
</ul></li>
<li>탈중앙화 거래소(DEX):
<ul>
<li>자동화된 시장 조성자 모델</li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="dao" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="dao">DAO</h3>
<ul>
<li>참여자들이 자신의 금융 자산을 걸고 투표</li>
<li>탈중앙화 금융(DeFi)에서 가장 큰 프로토콜들을 관리하는 데 실제로 사용됨.</li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="scalability" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="scalability">Scalability</h2>
<ul>
<li>Roll up: L2 체인에서 트랜잭션을 실행한 다음, 수백 개의 트랜잭션을 하나의 압축된 트랜잭션 배치로 묶거나 말아 올려서, L1 네트워크에 게시하는 방식으로 작동
<ul>
<li>Optimistic Rollup: 트랜잭션이 유효하다고 가정. L2 운영자가 L1에 배치를 게시하면, 일반적으로 약 일주일 동안 지속되는 이의 제기 기간이 시작</li>
<li>ZK Rollups: 모든 트랜잭션 배치의 유효성을 선제적으로 증명. 증명이 유효하다면, 배치는 즉시 수락되고 확정됨.</li>
</ul></li>
<li>sequencer: L2 네트워크에서 트랜잭션의 순서를 정하고, 이를 롤업 배치로 묶어 L1에 제출하는 역할.
<ul>
<li>현재 대부분의 시퀀서가 중앙화되어 있음.</li>
<li>평판이 좋은 프로젝트라면 장기 로드맵에 점진적 탈중앙화 전략을 반드시 포함하고 있음.</li>
<li>롤업 시퀀서의 상태는 그 프로젝트의 성숙도, 보안, 그리고 Web3 핵심 원칙에 대한 의지를 보여주는 가장 중요한 지표 중 하나</li>
</ul></li>
</ul>
<section id="rollup-stage" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="rollup-stage">Rollup Stage</h3>
<ol start="0" type="1">
<li>완전한 보조 바퀴
<ul>
<li>신뢰할 수 있는 운영자 팀과 보안 위원회에 크게 의존</li>
<li>오픈 소스 데이터 재구성: 롤업 소프트웨어는 오픈 소스여야 하며, 누구나 L1 체인에 게시된 데이터를 사용하여 롤업의 상태를 재구성할 수 있어야 함.</li>
<li>제한된 사용자 탈출: 원치 않는 업그레이드나 시스템 장애 발생 시, 운영자의 협조와 함께 사용자가 시스템을 빠져나가 자금을 출금할 수 있는 짧은 기간이 주어짐.</li>
</ul></li>
<li>강화된 롤업 거버넌스
<ul>
<li>보안 위원회는 여전히 존재하지만, 그 역할은 종종 긴급 버그 수정 등으로 축소</li>
<li>운영 증명 시스템: 완전히 기능하는 탈중앙화된 사기 증명 또는 유효성 증명 시스템을 갖추고 있음.</li>
<li>무허가 사용자 탈출: 롤업 운영자의 허가나 조정 없이 출금할 수 있는 더 긴 기간이 주어짐</li>
</ul></li>
<li>보조 바퀴 제거
<ul>
<li>완전한 스마트 계약 거버넌스: 롤업은 중앙화된 운영자에 대한 의존 없이 온체인 스마트 계약에 의해 완전히 관리됨.</li>
<li>무허가 증명 시스템: 사기 또는 유효성 증명 시스템은 완전히 무허가형이며, 누구나 체인 검증에 참여할 수 있음.</li>
<li>제한된 보안 위원회: 보안 위원회가 여전히 존재한다면, 그 권한은 온체인에서 판결된 오류를 해결하는 것으로 엄격히 제한됨.</li>
<li>충분한 탈출 기간: 제안된 업그레이드가 실행되기 전에 사용자에게 시스템을 빠져나갈 수 있는 상당한 시간이 제공되어, 변경 사항에 동의하지 않을 경우 자산을 안전하게 출금할 수 있도록 보장</li>
</ul></li>
</ol>


</section>
</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> 맨 위로</a> ]]></description>
  <category>블록 체인</category>
  <guid>https://cryscham123.github.io/posts/02_categories/block_chain/notes/00.html</guid>
  <pubDate>Fri, 21 Feb 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
