<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>김형훈의 학습 블로그</title>
<link>https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/</link>
<atom:link href="https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>신청 가능한 장학금을 알아봅시다</description>
<image>
<url>https://cryscham123.github.io/profile.jpg</url>
<title>김형훈의 학습 블로그</title>
<link>https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/</link>
</image>
<generator>quarto-1.5.56</generator>
<lastBuildDate>Tue, 04 Feb 2025 15:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>성적 장학금</title>
  <link>https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/notes/2.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><img src="https://cryscham123.github.io/img/stat-thumb.jpg" class="post-thumbnail img-fluid"></p>
<p><img src="https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/notes/img/2025-02-05-20-38-17.png" class="img-fluid"></p>
<p>오~예~ (남은 등록금 300만원을 대출 받으며)</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> 맨 위로</a> ]]></description>
  <category>장학금</category>
  <guid>https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/notes/2.html</guid>
  <pubDate>Tue, 04 Feb 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>자기 소개서</title>
  <link>https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/notes/1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><img src="https://cryscham123.github.io/img/stat-thumb.jpg" class="post-thumbnail img-fluid"></p>
<ol type="1">
<li>자기소개 및 가치관 (500자 이내)</li>
</ol>
<p>저는 데이터 분석과 IT 인프라 설계 분야에 깊은 관심을 가지고 있는 산업공학과 학생입니다. 산업공학을 전공하며 시스템 최적화와 데이터 기반 의사결정에 대한 이론을 배우며 데이터 분석 및 IT 인프라 설계 분야에 관심을 가지게 되었고, 이를 실무에 적용할 수 있는 지식을 학습하고자 42서울 교육기관에서 2년 동안 IT 관련 학습을 진행했습니다. 또한 이 기간 동안 AWS와 ADsP(Advanced Data Analytics Semi-Professional) 자격증을 취득하며 클라우드 컴퓨팅과 데이터 분석에 대한 기초 역량을 쌓았습니다.</p>
<p>저는 효율적이고 신뢰할 수 있는 시스템을 구축하는 것을 가장 중요한 가치로 삼고 있습니다. 이러한 시스템은 데이터 손실과 보안 위협을 방지할 뿐만 아니라, 장기적인 성장의 토대가 되기 때문입니다. 현재는 데이터와 블록체인 기술을 활용하여 복잡한 문제를 단순화하고, 효율적인 해결책을 찾는 데 큰 관심을 가지고 있습니다. 앞으로도 지속적인 학습과 경험을 통해 해당 분야에서 전문성을 키워가고자 합니다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>졸업 후 IT 및 블록체인 분야에 관련해서 이루고자 하는 꿈과 선정 사유 (500자 이내)</li>
</ol>
<p>저는 데이터 분석, IT 인프라, 블록체인 기술을 융합하여 현실의 복잡한 문제들을 해결하고 혁신적인 가치를 창출하는 데 기여하고 싶습니다. 전공 수업과 프로젝트를 통해 데이터가 지닌 잠재력을 배워가면서, 동시에 데이터의 신뢰성과 보안이라는 중요한 과제에 대해서도 깊이 고민하게 되었습니다. 특히 42서울에서의 학습 경험을 통해, 안전하고 효율적인 데이터 활용을 위해서는 IT 인프라와 블록체인 기술의 역할이 매우 중요하다는 것을 깨달았습니다. 이러한 경험들을 바탕으로 IT 인프라와 블록체인 기술에 더욱 관심을 가지게 되었고, 관련 기술 서적과 온라인 자료를 통해 꾸준히 학습하며 이해의 폭을 넓혀가고 있습니다. 앞으로도 끊임없이 배우고 성장하여 데이터의 가치를 안전하게 실현할 수 있는 시스템을 만드는 데 기여하고 싶습니다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>목표 달성을 위한 그간의 성과 및 계획 (500자 이내)</li>
</ol>
<p>저의 주요 성과로는 42서울에서의 프로젝트 경험과 AWS, ADsP 자격증 취득을 들 수 있습니다. 42서울에서 진행한 Solidity 기반 이더리움 스마트 컨트랙트 설계 및 배포 프로젝트를 통해 블록체인의 핵심 원리와 실제 활용 방안을 학습했습니다. 또한 Vagrant, Kubernetes(K8s), ArgoCD, GitLab helm 배포 프로젝트를 수행하며 온프레미스 환경에서의 인프라 설계와 개발 환경 관리 역량을 키웠고, 이를 통해 클라우드와 온프레미스 환경의 IT 인프라 운영에 대한 실질적인 이해도를 높일 수 있었습니다. 향후 계획으로는 학부 과정에 충실히 임하면서 데이터사이언스 대학원 진학을 위한 준비를 체계적으로 진행하고자 합니다. 대학원에서는 빅데이터 처리, 머신러닝, 딥러닝 등 데이터 분석의 핵심 기술을 심도 있게 학습하고자 합니다. 이와 병행하여 온라인 강좌 수강과 실전 프로젝트 수행을 통해 IT 인프라 및 블록체인 분야의 역량을 지속적으로 강화하고, 각종 공모전 참여를 통해 실력을 검증받고자 합니다. 궁극적으로는 이러한 기술들을 융합하여 데이터의 신뢰성과 보안을 보장하고, 효율적인 시스템을 설계하는 전문가로 성장하고 싶습니다.</p>



<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> 맨 위로</a> ]]></description>
  <category>자기 소개서</category>
  <guid>https://cryscham123.github.io/posts/01_projects/3_1_장학금_신청/notes/1.html</guid>
  <pubDate>Thu, 16 Jan 2025 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
